<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>Teneriffa Idag</title>
    <link href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag" />
    <updated>2020-01-29T22:15:02+01:00</updated>
    <author>
        <name>Helena Somervalli</name>
    </author>
    <id>https://Seblon.github.io/teneriffa-idag</id>

    <entry>
        <title>Los Cristianos igår och idag</title>
        <author>
            <name>Helena Somervalli</name>
        </author>
        <link href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/los-cristianos-igar-och-idag.html"/>
        <id>https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/los-cristianos-igar-och-idag.html</id>

        <updated>2020-01-29T16:41:03+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/11/tenerife-los-cristianos.jpg" alt="Los Cristianos" />
                    På promenad i Los Cristianos en söndagseftermiddag"Det året var Los Santos en isolerad by med 1.200 invånare. På grund av den torra markens beskaffenhet var de enda husdjuren 12 getter och mellan 75 och 100 hönor. De två huvudsakliga aktiviteterna var jordbruk och fiske. Los&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/11/tenerife-los-cristianos.jpg" alt="Los Cristianos" />
                <h2 id="mcetoc_1dvorsdlc0">På promenad i Los Cristianos en söndagseftermiddag</h2>
<p><strong>"Det året var Los Santos en isolerad by med 1.200 invånare. På grund av den torra markens beskaffenhet var de enda husdjuren 12 getter och mellan 75 och 100 hönor. De två huvudsakliga aktiviteterna var jordbruk och fiske. Los Santos är beläget på sydsidan av ön, på sluttningen av en liten vulkan som reser sig över havet. Ingenting blommar här, varken vilda eller odlade växter, och husen är byggda av vulkanisk aska och målade trädörrar som förr stängde till grottorna. Under goda år regnar det två eller tre gånger, men det kan gå tre eller fyra år utan regn. Den produktiva jorden vattnas för odlingen av tomater som säljs till Europa. Invånarnas föda bestod av soppa med gofio, färska grönsaker och bananer. Ibland fisk som någon av de tjugo fiskarna dragit upp, men sällan kött av något slag. Kommunikationerna med norrsidan var sällsynta och de som vågade företa den tre dygn långa färden på stigar 500 meter över havet återvände med historier om varma och svåra dagar och nätter fulla av häxor och onda andar. I byn fanns inga restauranger, ingen köttaffär och inget apotek. Där fanns heller ingen elektricitet och hemmen lystes upp av fotogenlampor."</strong></p>
<p>Känns beskrivningen igen? Los Cristianos, är det möjligt? 1955 besöktes Los Cristianos av den engelske universitetslektorn Kenneth Moore som skrev en studie efter besöket. Av okänd anledning kallar han byn Los Santos.</p>
<p>Kjell och jag vandrade omkring i Los Cristianos en eftermiddag och tittade på livet i hamnen. Det var varmt, 34 grader. Den brokiga gatubilden, den skrällande musiken från dansinstruktören, badstranden full av stojande och förtjust skrikande badare i havet och brunbrända solkrämsblänkande kroppar på sanden bildar en nästan ofattbar kontrast gentemot Los Cristianos för 50 år sedan, såsom Moore beskrev orten. Här nere följer några milstolpar ur Los Cristianos förflutna:</p>
<p>År 1904 hade Los Cristianos 75 invånare, mest fiskare och arbetare, och år 1906 byggdes den första piren intill nuvarande hotell Costamar, där den ännu finns kvar och kallas "den gamla hamnen" av ortsborna. Under första hälften av 1900-talet besöktes Los Cristianos mest av öbor som vistades tillfälligt i byn då de fiskade eller arbetade som lastare i hamnen. Sitt dricksvatten fick invånarna hämta från brunnar. En brunn befann sig på området som idag heter "Avenida de Suecia", svenska gatan.</p>
<p>Många bodde i grottor i berget Chayofita, andra bodde i hyddor eller primitiva hus. En sådan hydda står fortfarande kvar intill strandpromenaden och är bebodd av ättlingar till de ursprungliga ägarna.</p>
<p>1934  fick den spanska kvinnan rösträtt och röstlängden visade att Los Cristianos hade 86 hemmafruar. Samma år byggdes en liten kaj som tillät en begränsad fiskehandel. 1945 hade invånarantalet ökat till 815. Så sent som 1974 inleddes den första dagliga båtlinjen mellan södra Tenerife och La Gomera och under många år körde rederiet Benchijigua mellan de två öarna. 1975 byggdes kajen ut. Vad gäller passagerarantalet är hamnen i Los Cristianos idag en av Spaniens viktigaste.</p>
<p>Från 1851 till 1980 ägde en enda familj, Dominguez, nästa hela området Los Cristianos med omnejder. På 1930-talet byggde en engelsman en lyxvilla som ännu idag står kvar ovanför strandpromenaden utanför stranden Las Vistas och fortfarande kallar ortsborna den "engelsmannens villa", fastän den köptes av en läkare från La Palma redan 1940.</p>
<p>År 1930 byggdes det enkla härbärget Fonda Reverón, sedermera Hostal Reverón, som idag är luxuösa Hotell Reverón Plaza vid kyrkplatsen i centrum. De tre första svenska turisterna som slog sig ner i Los Cristianos år 1957, med diverse åkommor som blev bättre i det välgörande klimatet, bodde först på Hostal Reverón men köpte mark år 1963 och lät bygga Casa Sueca, numera Svenska Kyrkan. Bengt Rylander, Karl-Herik Henriksson och Alf Johnsson lade grunden till det svenska samhället i byn.</p>
<div class="gallery"   >
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/11/gallery/solbadare.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/11/gallery/solbadare-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Förr såg man bara sand, ödemark och berg - idag skymmer byggnationerna bergen.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/11/gallery/aguaviva.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/11/gallery/aguaviva-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Killen på estraden försökte lära publiken dansa breakdance medan fiskmånglerskan med sin korg på huvudet tittade på. Musiken dånade.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/11/gallery/sopflickor.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/11/gallery/sopflickor-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Kom inte och säg att Los Cristianos är en smutsig stad!! I 34 graders värme jobbade flickorna obehindrat och med ett leende på läpparna.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/11/gallery/sopbaten.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/11/gallery/sopbaten-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Båten kommer tillbaka efter att ha lämpat av en sats tomma sopcontainers på La Gomera. Morgonen därpå återvänder de fulla till Tenerife.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/11/gallery/maritimo.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/11/gallery/maritimo-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Fridfullt liv i hamnen. Sjöräddningens fartyg får lysa med sin närvaro bland andra båtar som ligger och guppar på de lättjefulla vågorna.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/11/gallery/tienda-a-bajo.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/11/gallery/tienda-a-bajo-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="629"></a>
<figcaption class="gallery-description">Röda korsets tält ligger nere. TV-kanalens van står beredd att sätta upp antennen och rapportera om nya immigrantbåtar.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/11/gallery/fiskare2.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/11/gallery/fiskare2-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Jag fick napp!</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/11/gallery/fiskare.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/11/gallery/fiskare-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Vi blir åtminstone solbrända!</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/11/gallery/cola.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/11/gallery/cola-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Kökultur på stranden Las Vistas.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/11/gallery/fred.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/11/gallery/fred-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Fred Olsen fräser iväg med ett moln efter sig, medan Armas har öppnat sin käft för att sluka en ny sats bilar.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/11/gallery/hyddan.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/11/gallery/hyddan-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Den vitkalkade byggnaden intill strandpromenaden i Los Cristianos byggdes under andra hälften av 1800-talet och är än idag bebodd av ättlingar till de ursprungliga ägarna.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/11/gallery/piips.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/11/gallery/piips-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Afrikaner vilar i skuggan av ett träd. Kommersen ser inte ut att gå bra. Ställningen med solglasögon - "bes prais for ju mai fren" - är full.</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Text och bilder: Helena Somervalli</p>
<p class="msg msg--info"><strong>Källa:</strong> <em>"History of Los Cristianos"</em>, Nelson Díaz Frías</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>30 år sedan den största olyckan i civilflygets historia</title>
        <author>
            <name>Helena Somervalli</name>
        </author>
        <link href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/30-ar-sedan-den-stoersta-olyckan-i-civilflygets-historia.html"/>
        <id>https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/30-ar-sedan-den-stoersta-olyckan-i-civilflygets-historia.html</id>

        <updated>2020-01-29T16:00:53+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/4/los-rodeos-aeropuerto.jpg" alt="" />
                    Den 27 mars 1977 klockan 9.00 lyfte KLM:s flygplan Boeing 747 från Amsterdam i riktning mot Las Palmas på Gran Canaria. Kapten Jacob van Zanten, en erfaren holländsk pilot, förste styrman Klauss Meurs och 12 anställda utgjorde besättningen. Ombord befann sig 234 passagerare och en&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/4/los-rodeos-aeropuerto.jpg" alt="" />
                <div class="gallery"   >
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/4/gallery/klm-boeing-747.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/4/gallery/klm-boeing-747-thumbnail.jpg" alt="KLM 4805 (By clipperarctic - KLM 747, CC BY-SA 2.0)" width="768" height="512"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/4/gallery/pan-am-boeing-747.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/4/gallery/pan-am-boeing-747-thumbnail.jpg" alt="PAA 1736 (De Eduard Marmet, Boeing 747-121, CC BY-SA 3.0" width="768" height="512"></a></figure>
</div>
<p>Den 27 mars 1977 klockan 9.00 lyfte KLM:s flygplan Boeing 747 från Amsterdam i riktning mot Las Palmas på Gran Canaria. Kapten Jacob van Zanten, en erfaren holländsk pilot, förste styrman Klauss Meurs och 12 anställda utgjorde besättningen. Ombord befann sig 234 passagerare och en av bolagets guider.</p>
<p>Dagen innan, klockan 01.29, lyfte Pan Am:s Boeing 747 från Los Angeles i riktning mot New York, varifrån planet flög vidare med ny besättning till Las Palmas. Kapten ombord var Victor Grubbs, också en rutinerad pilot, och förste styrman Robert Bragg. De övriga 14 som tillhörde besättningen skulle ta hand om de 378 passagerarna.</p>
<p>På Teneriffa strålade solen från en klarblå himmel, det var söndag och många nyfikna befann sig nära flygplatsen Los Rodeos för att titta på flygplanen som lyfte och landade i en strid ström.</p>
<p>Medan de båda Boeing-planen flög mot Gran Canaria exploderade en bomb i flygplatsen Gandos passagerarterminal och flygplatsen stängdes. All flygtrafik till Gran Canaria omdirigerades till Los Rodeos på Teneriffa, där KLM:s plan landade klockan 13.38. Kapten van Zanten lät passagerarna sitta kvar i planet i hopp om att Gando snart skulle öppnas. Då 20 minuter hade gått, och flygplatsen ännu inte hade givit indikationer på att öppna, fick passagerarna gå ur planet. Då meddelandet kom att Gando hade öppnats för flygtrafik beordrades alla passagerare att gå ombord. Guiden från KLM beslöt stanna kvar på Teneriffa, ett beslut som räddade hennes liv.</p>
<p>Pan Am:s plan hade tillräckligt med flygbränsle för att hålla sig kvar i luften i väntan på att Gando skulle öppnas men beordrades att landa, vilket det gjorde klockan 14.15, en halv timme efter KLM.</p>
<p>Förutom den normala livliga veckoslutstrafiken hade flera plan, som skulle ha landat på Gando, landat på Los Rodeos, vilket gjorde att alla plan inte fick plats på plattan. Flygplanen parkerades därför på plattan till landningsbana 12, som samtidigt var startbana 30, där flera plan, förutom de två jumbojetplanen, väntade.</p>
<p>15 minuter efter att PanAm:s plan hade landat, öppnades Gandos flygplats och flygplanen började lyfta, det ena efter den andra. Pan Am, vars passagerare inte hade gått av planet, hade fått ytterligare två passagerare som var anställda av bolaget och som fick plats bak i planet. Medan de väntade på tillstånd att flyga vidare öppnades dörrarna vid utgångarna och många passagerare ställde sig vid öppningarna, tog fotografier och andades in den friska luften. Kaptenen bad tornet om tillstånd att få lyfta, vilket inte beviljades eftersom plattan var blockerad av andra plan som ännu inte hade lyft och för att KLM:s plan höll på att fylla bränsletanken i utkanten av landningsbana 12. Andrepiloten och en ingenjör från Pan Am gick ur planet och mätte upp området och konstaterade att det inte skulle gå att passera utan att kollidera med det tankande KLM-planet, så de blev tvungna att vänta.</p>
<p><img class="post__image--left" src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/4/accidente3-300.jpg" alt="Los Rodeos flygplats" width="300" height="225">Vädret försämrades stadigt och likaså sikten. Regnet föll och dimman tätnade, vilket kunde få till följd att flygplatsen stängdes för all flygtrafik. KLM:s kapten oroade sig för att inte hinna flyga tillbaka till Holland samma dag på grund av en begränsning av det tillåtna antalet arbetstimmar för besättningen. Efter de nya bestämmelserna som hade trätt i kraft i december 1976 hade det blivit komplicerat att räkna ut hur många timmar man hade arbetat, och ett överstigande av de tillåtna timmarna kunde resultera i åtal i rätten. Besättningen tog därför kontakt med ledningen i Amsterdam som informerade dem om att timantalet inte överskreds om de kunde lyfta från Gando klockan 18.00. Planet hade inte tillräckligt med flygbränsle för att flyga tillbaka till Amsterdam och, för att spara tid, bad van Zanten därför om påfyllning av 55.500 liter flygfotogen på Teneriffa i stället för på Gran Canaria som planerat, medan de väntade på att flygplatsen på Las Palmas skulle vara klar för inflygning.  Påfyllningen av flygbränslet skulle ta åtminstone en halv timme, vilket irriterade Pan Ams:s kapten, som inte kände till den holländska lagen om begränsade arbetstimmar. Om KLM:s besättning och passagerare hade blivit tvungna att övernatta på Kanarieöarna, skulle det ha förorsakat problem för bolaget, för passagerarna som väntade i Las Palmas på att flyga tillbaka till Holland skulle då också behöva övernattning. Det var ironiskt att en bestämmelse som skulle öka säkerheten skulle bli en bidragande orsak till olyckan.</p>
<p>Då påfyllningen av flygbränsle var klar, ringde KLM tornet klockan 16.56 och bad om tillstånd att starta. Tillståndet beviljades klockan 16.58, vilket gladde Pan Am som också fick tillstånd att börja taxa.</p>
<p>Kontrolltornet gav KLM tillstånd att taxa längs landningsbanan mot startpunkten, ta av till vänster på taxibana nummer C-3, och fortsätta till början av startbana 30 och avvakta. Besättningen blev konfunderad varvid kontrolltornet rättade informationen och bad planet fortsätta rakt fram till början av startbanan, vända och ställa sig i position för start. Vädret fortsatte att försämras, dimman blev allt tätare och sikten allt sämre. Under tiden begärde Pan Am om tillstånd av tornet att få börja taxa längs landningsbanan mot startpunkten. Kontrolltornet bekräftade och uppmanade Pan Am att ta av till vänster vid taxibana nummer C-3 och bekräfta när startbanan var fri.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/4/accidente-4-large.jpg" alt="" width="1883" height="438"></p>
<p>På grund av den dåliga sikten hade Pan Am:s besättning kanske svårt att hitta taxibana C-3, men kaptenen kan också ha ansett att avfartens vänstersväng på 135 grader var för riskabel och att planet skulle ha glidit av asfalten ut på mjuk mark, så han fortsatte till taxibana C-4, som krävde mindre svängrum. Sikten var nu så dålig att kontrolltornet inte såg flygplanen, och avsaknaden av en markradar, som skulle ha visat kontrolltornet den exakta positionen, gjorde att man var hänvisad till kommunikation via radio, där delar av samtalen försvann då kontrolltornet pratade samtidigt med två plan på samma frekvens. </p>
<p>Klockan 17.05,27 placerade sig KLM i startposition.</p>
<p>Kontrolltornet uppmanade Pan Am meddela när planet hade lämnat startbanan och Pan Am bekräftade meddelandet klockan 17.06,29.</p>
<p>KLM uppfattade inte tornets diskussion med Pan Am, hörde bara ordet OK och trodde sig ha fått tillstånd att starta. Kaptenen släppte bromsarna och började accelerera. I bandupptagningen hörs andrepiloten undra om Pan Am verkligen har lämnat banan men kaptenen hörsammar honom inte och svarar med ett eftertryckligt "Javisst". Planet hade en fart på 250 kilometer i timmen då andrepiloten på Pan Am, Robert Bragg, såg det 9,5 sekunder innan kollisionen. Bragg berättade: ”Jag såg ett ljussken framför oss genom dimman. Först trodde jag att det var KLM som stod stilla i ändan av banan. Sedan märkte jag att ljusskenet kom emot oss”.</p>
<p><img class="post__image--left" src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/4/accidente2-300.jpg" alt="" width="300" height="212">Kaptenen på Pan Am gjorde en desperat vändning till vänster för att försöka undvika den oundvikliga kollisionen, som ägde rum klockan 17.06,50. "<em>Där är han, titta där kommer han, väj, väj!</em>", säger kaptenen. KLM var redan i luften då planen kolliderade. Då kapten van Zanten såg Pan Am på banan försökte han lyfta och gjorde det så brant att stjärten lämnade ett 20 meter långt märke på banan 90 meter från kollisionen. Planet var tungt med fulla bränsletankar. KLM:s motor nummer 1 snuddade vid Pan Am:s högra vinge, nosen och främre landningsstället flög över men bakre landningsstället kolliderade med planets motor nummer 3. KLM:s flygkropp åkte över hela Pan Am:s bakre flygkropp och slet av stjärten. KLM fortsatte sin luftfärd, slog i marken 150 meter längre bort och gled sedan yttermera 300 meter på banan innan det exploderade i ett eldhav. Ingen av de 234 passagerarna och 14 besättningsmännen överlevde. 51 av passagerarna var barn.</p>
<p>Kollisionen gjorde att taket över förstaklasskabinen på Pan Am slets bort och alla som befann sig där dog. Passagerarna i den mittersta och bakre delen av planet dog. Sju av de 16 besättningsmännen överlevde. 317 Pan Am-passagerare dog vid kollisionen och 9 senare av skadorna. Totalt dog 583 personer och 61 överlevde katastrofen.</p>
<p>35-årige John Amador berättar: ”Jag tittade ut genom fönstret och såg KLM:s plan komma rakt mot mej. Jag hukade mej och när jag tittade upp hade vårt plan brutits i tre delar. Jag var rädd att brinna upp”.</p>
<p>En av Pan Am:s mekaniker som satt i planets bakre del kastades ur planet och fick endast lättare skador. Han berättar: ”Det var en ohygglig kollision. Folk skrek fruktansvärt, kvinnor och barn sprang ut omgivna av lågor. Skriken kommer för alltid att finnas i mina öron”.</p>
<p><img class="post__image--left" src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/4/accidente1-300.jpg" alt="" width="300" height="178">Vid kollisionen var dimman tät. Kontrolltornet hörde två explosioner men kunde inte placera dem. Kort därefter såg ett av flygplanen som befann sig på plattan eld och meddelade omedelbart detta till tornet som förde meddelandet vidare till brandkåren som satte fart till platsen. Dimman lättade ett ögonblick och brandmännen såg ett flygplan helt uppslukat av lågor och längre bort ett annat eldsken, som tillhörde Pan Am. Brandmännen begav sig dit eftersom det inte fanns någon möjlighet att rädda någon ur KLM:s plan. Flygplatsen hade fem ambulanser i tjänst som snabbt ryckte ut efter brandbilarna och katastrofplanen för en större olycka trädde i kraft med läkar- och ambulanshjälp från Santa Cruz.</p>
<p>På grund av katastrofens omfattning arbetade patologer från Holland och USA tillsammans med spanska läkare i det enorma arbetet att identifiera kropparna, där det var möjligt. Inte långt från platsen för kollisionen, i en av Los Rodeos hangarer, samlades det tysta beviset för den största katastrofen någonsin i flygets historia. I takt med att läkare fullgjorde sitt jobb fylldes hangaren av rad efter rad av mörka träkistor i det provisoriska bårhuset.</p>
<p>70 säkerhetsforskare från Spanien, Holland och USA och från de två flygbolagen anlände till Los Rodeos för att leta efter orsakerna till olyckan. Några mekaniska fel kunde inte hittas i något av flygplanen, vilket bekräftade att olyckan var resultatet av en lång rad olyckliga omständigheter där den mänskliga faktorn var avgörande: störningar och missförstånd i kommunikationen via radio, KLM:s kapten  som inte följde tornets instruktioner utan startade utan tillstånd, det dåliga vädret och avsaknaden av markradar, liksom också det faktum att om Pan Am hade tagit av vid taxibana C-3 enligt tornets instruktioner så hade olyckan inte hänt. Pan Am hade vid två tillfällen meddelat att planet ännu befann sig på startbanan. Bandupptagningarna i de båda flygplanens "svarta lådor" och i kontrolltornet talar sitt tydliga språk.</p>
<p class="align-center"><strong>***</strong></p>
<p>Fernando Azcúnaga, kontrollanten som gav instruktionerna, begick inte självmord, som någon tidning skrev. Han var inte heller påverkad av alkohol. "Det har sagts många lögner", säger han, "som till exempel att vi tittade på fotboll då olyckan hände". Han blev osäker av trycket från pressen och frågade sig efteråt om han hade begått något fel eller gett starttillstånd åt KLM, men bandupptagningarna lugnade honom. "Pressen på oss tre kontrollanter i tornet den dagen var stark och vi hade inte heller haft besök av så stora plan som Boeing 747 förr". 20 dagar efter olyckan var han tillbaka i kontrolltornet, där han jobbade tills han pensionerades år 2000.</p>
<p>Som en följd av olyckan genomfördes förändringar i internationella flygbestämmelser. Flygmyndigheter världen över införde krav på standardfraser mellan kontrolltorn och flygplan med betoning på engelska som arbetsspråk. Instruktionerna får inte bekräftas med en fras som OK eller Roger. Den viktigaste delen måste repeteras för att visa att båda parterna har förstått vad som har sagts och vad som har uppfattats. Cockpitprocedurerna har också ändrats så att beslut ska fattas gemensamt. I olyckan hörsammade inte KLM:s auktoritära kapten andrepiloten som misstänkte att Pan Am var kvar på startbanan.</p>
<p>Pan Am:s andrepilot Robert Bragg, en av de överlevande, kommenterade efter olyckan att Teneriffas invånare var oerhört solidariska och generösa, de hjälpte storartat och exemplariskt till med första hjälp och evakuering av de överlevande.</p>
<p>Källa: Artikel i El Día baserad på haverikommissionens rapport</p>
<p>Bearbetning och översättning:</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Granadilla de Abonas stora romería</title>
        <author>
            <name>Helena Somervalli</name>
        </author>
        <link href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/granadilla-de-abonas-stora-romeria.html"/>
        <id>https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/granadilla-de-abonas-stora-romeria.html</id>

        <updated>2020-01-29T15:59:48+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/romeria-1.jpg" alt="Glada människor som dansar sjunger och spelar" />
                    Granadilla de Abona är i storlek den tredje största kommunen på Teneriffa, efter Arona och La Orotava, och sträcker sig ända från kusten upp till berget Guajara på 2.718 meters höjd. Granadilla bildar tillsammans med kommunerna Fasnia, Arico, Vilaflor, San Miguel och Arona regionen Abona,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/romeria-1.jpg" alt="Glada människor som dansar sjunger och spelar" />
                <p><strong>Granadilla de Abona</strong> är i storlek den tredje största kommunen på Teneriffa, efter Arona och La Orotava, och sträcker sig ända från kusten upp till berget Guajara på 2.718 meters höjd. Granadilla bildar tillsammans med kommunerna Fasnia, Arico, Vilaflor, San Miguel och Arona regionen Abona, sommotsvarar det gamla guanchekungadömet med samma namn. Kommunen föddes sent på 1500-talet och var en fristad för många guancher som inte ville underkasta sig erövrarna.</p>
<p>Granadilla de Abona består idag av ett tiotal byar och har omkring 35.000 invånare. De mest kända byarna bland turister är fiskebyn Los Abrigos och byn El Médano med sin två kilometer långa naturliga sandstrand. Den södra flygplatsen Reina Sofía tillhör kommunen.</p>
<p>De religiösa byfesterna med sina ”<strong>romerías</strong>”, vallfärder, har inte arrangerats på sydsidan i lika många år som på norrsidan av ön. En av de äldsta är festen som Granadilla anordnar de två första veckorna i juni, i år för 31:a gången, då helgonet San Antonio de Padua och Nuestra Señora del Rosario hyllas. I romerían i Granadilla detta år, som gick av stapeln den 3 juni, ingick 29 utsmyckade vagnar och 21 folkloregrupper som sjöng och dansade mellan vagnarna. Den två och en halv kilometer långa gatan där tåget drog fram var ett enda myller av glada människor, många iklädda folkdräkter, och dofterna från grillarna på vagnarna fick snålvattnet att rinna.</p>
<p>Årets romería i Granadilla hade tur med vädret. Solen sken och vinden fläktade skönt. Det surrade i luften av skratt, rop och glada kommentarer om vagnarna med sina personliga och humoristiska utstyrslar. Omkring 12.000 personer samlas varje år till romerían. Vi såg inte många turister i vimlet. Vagnarnas ”personal” delade ut grillat kött, korvar och kyckling, gofiokakor, skrynkliga potatisar, hårdkokta ägg, bröd, öl, vin och läskedrycker så långt det räckte till åskådarna som gick intill vagnarna och ivrigt sträckte sig efter godsakerna. Också vi fick smaka på läckerheterna och det goda lokala vinet. Festen var en upplevelse för Kjells son Micke och hans fästmö Lena som är på besök hos oss och aldrig hade upplevt någonting liknande.</p>
<p>Bilden längst upp är från kommunens hemsida <a href="http://www.granadilladeabona.org" title="Sidan är på spanska" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">www.granadilladeabona.org</a></p>
<h3 id="mcetoc_1dvoqdeeh0">Bildserie från Granadillas romería</h3>
<p> </p>
<div class="gallery"   >
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom1.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom1-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Under de religiösa festerna pryds många balkonger med typiska prylar</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom2.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom2-thumbnail.jpg" alt="" width="396" height="600"></a>
<figcaption class="gallery-description">"Det ska böjas i tid det som krokigt ska bli". Ingen är för liten för att lära sig respektera och älska folklore.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom21.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom21-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Hästarna var ett imponerande inslag i romerían</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom4a.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom4a-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom4.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom4-thumbnail.jpg" alt="" width="572" height="600"></a>
<figcaption class="gallery-description">Här har hästen anpassats till ryttarens storlek - eller tvärtom</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom23.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom23-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Också en åsna fick vara med</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom5.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom5-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Efter hästarna följde dansare från La Gomera med sin kännspaka folkmusik baserad på "chácaras y tambores", ett slags kastanjetter och trummor</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom6.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom6-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Första vagnen ut var "Tigrarna från La Gomera"</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom7.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom7-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Skönheterna på vagnen hade valts av invånarna i kommunen</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom8.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom8-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="567"></a>
<figcaption class="gallery-description">Alla vagnar var inte lika påkostade...</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom9.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom9-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Somliga var så små att de knappt syntes med blotta ögat...</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom10.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom10-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">"Skönt att få sitta ner och äta glass i lugn och ro medan brorsan sliter"</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom11.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom11-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Två skönheter av mindre storlek bjöd ivrigt på nötter</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom19a.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom19a-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="564"></a>
<figcaption class="gallery-description">"Ska jag bita honom i örat?"</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom13.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom13-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">En pricksäker stråle släcker törsten. Den förbipasserande vagnen är till synes till salu - SE VENDE ...</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom14.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom14-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">En rullande söderhavsö?</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom15.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom15-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Vi kom aldrig underfund med vad schabraket på vagnen var - en originell vintunna?</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom16.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom16-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Kjell, till vänster, visar vilken storlek på köttbiten han vill ha...</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom22.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom22-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Omkring 12.000 personer deltog i romerían</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom18.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom18-thumbnail.jpg" alt="" width="450" height="600"></a>
<figcaption class="gallery-description">På hemvägen plåtade jag en staty som hyllar herdarna från förr som använde stavar för att ta sig fram i ravinerna. Statyn restes i San Miguel i maj 2007</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom20.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/10/gallery/gran-rom20-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">I San Miguel odlas vindruvor, citrusfrukter och någon enstaka banan i blå plastpåse.</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Text och bilder i övrigt:</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>En åktur runt halva ön</title>
        <author>
            <name>Helena Somervalli</name>
        </author>
        <link href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/en-aktur-runt-halva-oen.html"/>
        <id>https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/en-aktur-runt-halva-oen.html</id>

        <updated>2020-01-29T21:32:26+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/la-orotava-tenerife.jpg" alt="La Orotava" />
                    På väg upp till Santiago del Teide med vägen kantad av mandelblom.Vi åkte runt halva TeneriffaVi satte oss i bilen, min mor, Kjell och jag och vände nosen västerut. Den här söndagen skulle vi göra en runda som skulle ta oss till Mascadalen, Buenavista del&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/la-orotava-tenerife.jpg" alt="La Orotava" />
                <figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/masca1.jpg" width="800" height="600">
<figcaption >På väg upp till Santiago del Teide med vägen kantad av mandelblom.</figcaption>
</figure>
<h2 id="mcetoc_1dvpf1mvh0">Vi åkte runt halva Teneriffa</h2>
<p>Vi satte oss i bilen, min mor, Kjell och jag och vände nosen västerut. Den här söndagen skulle vi göra en runda som skulle ta oss till Mascadalen, Buenavista del Norte, Garachico, La Orotava, El Teide och Vilaflor. Solen sken och ute var det lite svalt. En perfekt dag för en utfärd.<br><br>I februari blommar mandelträden, och stora delar av området kring Santiago del Teide, som normalt präglas av svart lava, pryddes av vita och rosa träd som avtecknade sig vackert mot det svarta. Fram med kameran!</p>
<p>Vi fortsatte till Masca som vi inte har besökt på länge. Vägen är kurvig - men inte lika kurvig som på norra La Gomera. De hisnande bergformationerna tog andan ur oss och ur turisterna som fascinerade tog bilder vid utsiktsplatserna. Solen sken hela vägen till Masca – "den bortglömda byn" som inte längre är det minsta bortglömd - där vi såg en stor förändring sedan vårt förra besök för sex-sju år sedan. Gångstigarna är skickligt och vackert stenbelagda, lägenheter hyrs ut till turister, restaurangernas antal har ökat och restaurangen närmast vägen har vuxit och fått ett stort rum med bord och bänkar där hela busslaster med turister får plats. Men Mascas orografi gör att byn aldrig kommer att kunna förstöras helt av turismen. Det går inte att bygga ett stort hotell bland klipporna och parkeringsplatserna är begränsade.<br><br>Vi satte oss vid ett mysigt bord på terrassen och åt var sin goda spanska omelett och drack lite vitt vin till. Ortens specialitet, kaktussaft, måste vi naturligtvis också smaka på. Smaken påminde om svag lingondricka.<br><br>Vi lämnade soliga och varma Masca och körde vidare mot Buenavista del Norte som är en stor grön dal med vin- och potatisodlingar. Vägen dit var nu asfaltbelagd och fin, vilket den inte var då vi åkte där gången innan. Då vi hade kommit över bergsmassivet Teno förändrades både vädret och landskapet. Det blåste och molnen hängde tunga på himlen. De mäktiga bergen byttes ut mot en mjukare grönska där de svarta och knotiga vinplantorna utgjorde en lustig kontrast.<br><br>Från Buenavista åkte vi vidare genom Los Silos, orten där de sex unga vandrarna så olyckligt omkom i en gruvgång för en kort tid sedan, och vidare till Garachico, staden som lades under ett täcke av lava under vulkanutbrottet år 1706. I Garachico, som ska få en ny hamn, stannade vi och drack var sitt glas vin från La Orotava, Tanganillo, ett fruktigt och mycket gott vitt vin.<br><br>Färden gick nu utmed kusten ända tills vi kom till avtagsvägen till La Orotava, där vi vek av uppåt igen. Några korta sommarmånader jobbade jag i Puerto de la Cruz i min ungdom och Orotavadalen var då helt grön och bestod nästan helt av bananodlingar. Idag är den sorgligt nog till största delen bebyggd.<br><br>Från La Orotava fortsatte vi upp mot Teides nationalpark och hamnade in i ett molntäcke. Skogen omkring oss såg kuslig ut och många tallar låg kullslagna efter det senaste ovädret. Då vi kom upp på en höjd av 1.800 meter sken solen igen och molnhavet låg under oss. Teides siluett, med endast några mindre snöfläckar på norrsidan, avtecknade sig majestätiskt mot den klarblå himlen. Vi kan inte få nog av synen och vi tröttnar aldrig på den.<br><br>Den sista delen av vår sköna utfärd gick raskt ner genom Vilaflor och hem till våra väntande hundar som inte visste till sig av lycka över att se oss efter sex timmars frånvaro. Efter att ha rastat hundarna åkte vi till restaurangen El Escaldón i Valle San Lorenzo och avslutade vår söndag med en mycket god middag.</p>
<div class="gallery"   >
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca4.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca4-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Mjuka rosafärgade tussar i det svarta</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca5.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca5-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Vi lämnar Santiago del Teide bakom oss</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca7.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca7-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Tyvärr fångar inte kameran de mäktiga höjderna. Vi är på väg till Masca.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca8.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca8-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Långt borta visar El Teide och Pico Viejo sina lätta snötäcken.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca10.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca10-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Vi närmar oss Mascadalen.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/mascaner.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/mascaner-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Vägen slingrar sig som en orm ner mot Masca.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca12.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca12-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Det var soligt och varmt i Masca. Vi köpte inga souvenirer.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca13.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca13-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Min mor konstaterar att kaktussaften smakar svag lingondricka - men den var god.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca14.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca14-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Under en grå himmel ligger Buenavistas mjuka gröna kullar - och en lite annorlunda arkitektonisk skapelse.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca22_redigerad-1.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca22_redigerad-1-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">"El Roque", klippan, som ständigt attackeras av bränningarna utanför Garachico.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca16.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca16-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Den förr så grönskande Orotavadalen nedanför potatisfältet är inte längre så grön.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca17.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca17-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Flitig jordbrukare ovanför La Orotava.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca19.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca19-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">El Teides krater fascinerar oss varje gång vi åker upp.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca20.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca20-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Klippgruppen Roques de García framför El Teide.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca21.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/masca21-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">På vägen ner mot Vilaflor såg vi La Palmas siluett i horisonten. Inbäddad i moln ser den ut som två öar.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/mascahemsida.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/15/gallery/mascahemsida-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Bodegan i Vilaflor var tyvärr stängd.</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Text och bilder: Helena Somervalli</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Besök på El Teide från söder och norr</title>
        <author>
            <name>Helena Somervalli</name>
        </author>
        <link href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/besoek-pa-el-teide-fran-soeder-och-norr.html"/>
        <id>https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/besoek-pa-el-teide-fran-soeder-och-norr.html</id>

        <updated>2020-01-29T22:14:56+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/mar-y-montana-macizo-de-anaga.jpg" alt="" />
                    "Pappa Teide" avtecknar sig mot en intensivt blå himmelOm söndagarna brukar vi åka ut en sväng, Kjell, mamma och jag, och då passar vi på att leta efter nya spännande matställen och att ta lite bilder. För någon vecka sedan längtade vi till Teide. Det&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/mar-y-montana-macizo-de-anaga.jpg" alt="" />
                <figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/teide1.jpg" width="800" height="600">
<figcaption >"Pappa Teide" avtecknar sig mot en intensivt blå himmel</figcaption>
</figure>
<p>Om söndagarna brukar vi åka ut en sväng, Kjell, mamma och jag, och då passar vi på att leta efter nya spännande matställen och att ta lite bilder. För någon vecka sedan längtade vi till Teide. Det gör vi ganska ofta. Det var en strålande vacker, nästan molnfri, söndag. Vi tog vägen mot Guía de Isora och därifrån avtagsvägen vid Chío upp mot Teide, genom skogskronan, ”Corona Forestal”, och National-parken, där den rena och klara luften doftade underbart av solvarma pinjeträd.</p>
<div class="gallery"   >
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/gallery/teide2.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/gallery/teide2-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/gallery/teide3.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/gallery/teide3-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/gallery/teide4.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/gallery/teide4-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/gallery/teide5.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/gallery/teide5-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a></figure>
</div>
<p>Utsikten mot La Gomera och La Palma uppifrån skogsom-rådet är verkligen storslagen och jag plockade fram kameran och tog några bilder, tills jag insåg att batterierna var slut. Vi hade naturligtvis inga extra batterier med oss.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/teide6.jpg" alt="" width="800" height="600"></p>
<p>Uppe vid linbanans bas kunde vi köpa batterier och kameran plockades fram igen.</p>
<p>På vägen ner stannade vi i Vilaflor – som är Spaniens högst belägna by på 1.400 meter över havet – och besökte en liten restaurang som har blivit ett av våra favoritställen, Tasca Roberto, vid gatan Hermano Pedro. Restaurangen ligger i två våningar i ett 300 år gammalt och väldigt charmigt hus. Den viktigaste orsaken till att vi trivs så förträffligt är ändå värdparet, Araceli och Jesús, två sympatiska och gästvänliga personer från fastlandet som har förälskat sig i Teneriffa, som så många andra, och stannat kvar. Jesús, hemma från Madrid, lagar den utsökt goda maten och Araceli, som kommer från Galicien, serverar.</p>
<div class="gallery"   >
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/gallery/teide10.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/gallery/teide10-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/gallery/teide7.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/gallery/teide7-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Kjell hälsar alla välkomna till Tasca Roberto</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/gallery/teide8.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/gallery/teide8-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Tasca Robertos mysiga övre våning</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/gallery/maj20.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/gallery/maj20-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Det sympatiska krögarparet Araceli och Jesús</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Följande söndag gjorde vi en ny tur, den här gången till norrsidan, till Mercedesskogen, i hopp om att den här gången hitta en Mercedes. Förra gången vi var där, för ett tiotal år sedan, hade alla tagit slut och nu var läget detsamma. Inte en enda Mercedes fanns kvar…</p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/anaga1.jpg" alt="" width="800" height="600">
<figcaption >Hur tar man sig  hem när man bor mitt inne i ett berg?</figcaption>
</figure>
<p>Vi tog motorvägen till Santa Cruz och passerade det stora hålet som ska bli nya Plaza España. Vidare genom staden, nästan ända fram till badstranden Las Teresitas, där vi vek av till San Andrés och körde upp genom bergsmassivet Anaga, El Macizo de Anaga. Den som lider av åksjuka ska inte åka den vägen, den är en enda kringelikrok. Fint asfalterad och med avbärarräcken, men den ena hårnålskurvan följer på den andra och man blir lite yr i huvudet.</p>
<div class="gallery"   >
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/gallery/anaga2.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/gallery/anaga2-thumbnail.jpg" alt="" width="294" height="213"></a>
<figcaption class="gallery-description">Utsikten från El Bailadero mot den lilla byn Taganana</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/gallery/anaga3.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/gallery/anaga3-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Utsikten från El Bailadero mot Santa Cruz som skymtar långt nere vid havet.</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Landskapet är absolut hänförande. De imponerande höga och branta klippväggarna är täckta av växtlighet och skimrar i en mängd olika gröna nyanser. Långt nere i dalarna skymtar små vita hus. Väl uppe körde vi in till bergåsen El Bailadero, där man ser havet åt två håll med Santa Cruz på ena sidan åsen och den lilla byn Taganana på andra sidan.</p>
<p> </p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/anaga4.jpg" alt="" width="800" height="600">
<figcaption >Vi står på Engelsmannens topp och beundrar Teides topp.</figcaption>
</figure>
<p>Vi körde vidare mot Mercedesskogen och stannade vid utsiktsplatsen El Pico del Inglés, engelsmannens topp, en sevärdhet i sig med en otrolig utsikt mot El Teide.</p>
<div class="gallery"   >
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/gallery/anaga5.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/gallery/anaga5-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">En av de hundratals hårnålskurvorna.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/gallery/anaga6.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/gallery/anaga6-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Las Mercedes är en riktig trollskog.</figcaption>
</figure>
</div>
<p> Färden gick sedan ner genom skogen till La Laguna, där vi irrade omkring och gjorde några oplanerade rundor innan vi hittade avfarten till El Teide via La Esperanza, där bland annat de minderåriga immigranterna har sitt härbärge. Denna gång skulle vi inte hälsa på immigranter, utan äta middag på en liten restaurang mitt i pinjeskogen, Las Raíces. Den är ingen lyxkrog men har god och väldigt billig mat och vänlig personal.</p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/16/teideraices.jpg" alt="" width="800" height="600">
<figcaption >Lite primitivt, lite undangömt i skogen, men väl värt pengarna.</figcaption>
</figure>
<p>Därifrån gick vägen igen upp till Teide, förbi observatoriet, genom ”klippiga bergen”, ner mot Vilaflor och hem.</p>
<p>Resan tog sammanlagt sex timmar och var värd varenda minut.</p>
<p>Text och bilder: Helena</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Bilder från sydsidan</title>
        <author>
            <name>Helena Somervalli</name>
        </author>
        <link href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/bilder-fran-sydsidan.html"/>
        <id>https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/bilder-fran-sydsidan.html</id>

        <updated>2020-01-29T21:01:52+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/13/tenerife-adeje-aerial-view.jpg" alt="Flygbild över Adeje" />
                     Under en åktur med Kjells bror och svägerska kom vi till den lilla byn El Puertito i Adeje. Den är mycket populär bland invånare och turister som badplats, för vattnet är otroligt rent och man kan bada från klipporna i området. I byn bor&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/13/tenerife-adeje-aerial-view.jpg" alt="Flygbild över Adeje" />
                <p><img class="post__image--center" src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/13//bilder800caleta.jpg" alt="" width="800" height="600"></p>
<p>Under en åktur med Kjells bror och svägerska kom vi till den lilla byn El Puertito i Adeje. Den är mycket populär bland invånare och turister som badplats, för vattnet är otroligt rent och man kan bada från klipporna i området. I byn bor ett tiotal invånare i en klunga hus som är byggda tätt intill varandra - förutom ...</p>
<p> <img class="post__image--center" src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/13/bilder800grotthus.jpg" alt="" width="800" height="600"></p>
<p>... det här charmiga huset som sträcker sig in i berget. Enligt en grannfru är det stort inuti och ljust tack vare ljus träpanel på väggarna. "Mycket finare än en vanlig lägenhet", kommenterade grannfrun.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/13/bilder800ruckel.jpg" alt="" width="800" height="600"></p>
<p>Det här "huset" är inte så fint - men TV och terrass har dom!</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/13/bilder800arabhus.jpg" alt="" width="800" height="600"></p>
<p>I närheten av rucklet står ett nytt hus i lite annan stil. Marockansk ägare?</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/13/bilder800hamn.jpg" alt="" width="800" height="600"></p>
<p>Den lilla byn Playa de San Juan har en livligt trafikerad hamn. Får du inte plats med din båt kan du ...</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/13/bilder800boatparking.jpg" alt="" width="800" height="600"></p>
<p>... vid högvatten parkera båten i ett parkeringshus...</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/13/bilder800boatonland_redigerad-1.jpg" alt="" width="800" height="600"></p>
<p>... eller i värsta fall på land.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/13/bilder800kust.jpg" alt="" width="800" height="600"></p>
<p>I fiskebyn Los Abrigos är utsikten mot kusten tyvärr förstörd av skrymmande höghus. I Los Abrigos finns några av sydsidans absolut bästa fisk- och skaldjursrestauranger.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/13/bilder800phone.jpg" alt="" width="800" height="600"></p>
<p>Under vår vandring i Los Abrigos såg vi damen som hade satt sig bekvämt för att kunna prata länge. Väninnan hon talar med, står hon bredvid och blir trött i benen?</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/13/bilder800saltskorpa.jpg" alt="" width="800" height="600"></p>
<p>En av våra favoritrestauranger, Las Rejas, ligger i byn La Camella. Deras "oxfilé i saltskorpa" smälter i munnen. Här putsar servitören köttet från saltet efter att ha knackat loss det från tegelstensvaggan där köttet har bakats i saltet en kort stund i ugnen.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Snöyra på El Teide</title>
        <author>
            <name>Helena Somervalli</name>
        </author>
        <link href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/snoeyra-pa-el-teide.html"/>
        <id>https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/snoeyra-pa-el-teide.html</id>

        <updated>2020-01-29T21:13:13+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                     Vi åkte upp till El Teide med Kjells bror och svägerska som aldrig hade besökt Teneriffa förr. De kom från snö och slask i Sverige till snö och slask på Teneriffa. Vi hade kul ändå och landskapet var vackert på ett annorlunda sätt! -&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p><img class="post__image--center" src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/14//kjell1-800.jpg" alt="" width="800" height="601"></p>
<p>Vi åkte upp till El Teide med Kjells bror och svägerska som aldrig hade besökt Teneriffa förr. De kom från snö och slask i Sverige till snö och slask på Teneriffa. Vi hade kul ändå och landskapet var vackert på ett annorlunda sätt!  - Kjell står barfota i sandaler i snön på El Teide.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/14/kjell2-800.jpg" alt="" width="800" height="600"></p>
<p>Kratern Las Cañadas har blivit svartvit</p>
<p> <img class="post__image--center" src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/14/kjell3-800.jpg" alt="" width="800" height="600"></p>
<p>Normalt ser man Teidetoppen i all sin mäktighet från den här platsen.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/14/kjell4-800.jpg" alt="" width="800" height="600"></p>
<p>Linbanan var stängd och restaurangen likaså.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/14/kjell8-800.jpg" alt="" width="800" height="600"></p>
<p>Samma plats, bilden tagen på våren.</p>
<p> <img class="post__image--center" src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/14/kjell5-800.jpg" alt="" width="800" height="600"></p>
<p>Spöklika skepnader dök upp ur det vita.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/14/kjell6-800.jpg" alt="" width="800" height="600"></p>
<p>Kjell gjorde som kanarierna, byggde en snögubbe på motorhuven.</p>
<p> <img class="post__image--center" src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/14/kjell7-800.jpg" alt="" width="800" height="600"></p>
<p>Den här utsikten beundrade vi en längre stund då bilar framför oss hade fastnat i snön på vägen ner.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>En majsöndag på el Teide</title>
        <author>
            <name>Helena Somervalli</name>
        </author>
        <link href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/en-majsoendag-pa-el-teide.html"/>
        <id>https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/en-majsoendag-pa-el-teide.html</id>

        <updated>2020-01-29T16:35:25+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/teide-national-park.jpg" alt="Teide nationalpark" />
                    Maj månad på Teneriffa kan vara absolut underbar. Den kan också vara kylig och lite småregnig. Den kan vara solig på sydsidan och mulen på norrsidan, eller tvärtom. Den kan vara ganska oberäknelig. De senaste veckorna har vi vaknat tidigt till koltrastens vackra drillar och&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/teide-national-park.jpg" alt="Teide nationalpark" />
                <p>Maj månad på Teneriffa kan vara absolut underbar. Den kan också vara kylig och lite småregnig. Den kan vara solig på sydsidan och mulen på norrsidan, eller tvärtom. Den kan vara ganska oberäknelig.</p>
<p>De senaste veckorna har vi vaknat tidigt till koltrastens vackra drillar och andra småfåglars ihärdiga kvittrande, det tjocka molntäcket till trots. De allra senaste dagarna har vi också vaknat till blå himmel, strålande sol och hög, ren luft. Söndagen var en sådan dag. Vi har inte varit uppe på El Teide på ett tag, så vi beslöt åka en tur och njuta av landskapet som alltid är lika omväxlande, hänförande och färgrikt och som absolut tar andan ur oss med sin skönhet. Vi styrde västerut. Det var ovanligt lugnt på vägarna för att vara söndag och färden var en enda lång njutning. Inte ett moln syntes på himlen, endast på sina ställen nere över havet.</p>
<p>I maj månad börjar växtlivet på Teneriffa verkligen leva upp och jag passade på att föreviga blommor, buskar, berg, dalar, molnhav och annat som fängslade oss. Pinjeträden i skogarna spred sin intensiva doft som trängde in i bilen. På lägre höjder blommade <em>fikonkaktusarna</em> flitigt med sina vaxliknande små blomskålar i gult och orange.</p>
<p>Växterna uppe i Teides krater, Las Cañadas, håller långsamt på att vakna till liv. Teneriffas stolthet, <em>jättesnokörten, </em>tajinaste på spanska, en endemisk växt som endast växer högt uppe på Teneriffa, utvecklar sina röda blommor på den höga konformade stammen, medan de döda jättesnokörterna står som fiskskelett i marken. <em>Molnginsten, </em>som ibland har formen av ett flygande tefat som har landat i Las Cañadas<em>,</em> har en stark säregen doft, och ett stort antal av en liten halvbuske, möjligtvis <em>kanarisk solfibbla</em>, lyser upp den torra marken med sina gula blommor. <em>Teides buskmargerit</em> hade ännu inte fått upp farten, men kamerans lins hittade en liten blommande buske. Halvbusken<em> teidekårel</em> prydde vägrenarna uppe i kratern. På lägre höjder har vinfältens svarta och knotiga stammar vaknat till liv igen och täcks av vackert vårgröna slingor, och i Vilaflor lyste <em>sömntutorna</em> upp stora områden.</p>
<p>Vi såg nästan inga levande varelser. Både fåglarna och ödlorna hade tydligen siesta. En stackars halt duva pickade flitigt i marken.</p>
<p>Dagen var så klar att man på hög höjd tydligt skymtade både La Palmas kännspaka siluett och La Gomeras högsta topp. El Hierro var inbakad i soldis, men Gran Canaria avtecknade sig mot horisonten då vi åkte ner igen mot sydsidan.</p>
<p>På vägen ner stannade vi, som så ofta, i Vilaflor och åt middag på en av våra favoritkrogar, Tasca Roberto, där Araceli och Jesús försåg oss med god – och riklig – mat. Det 300-åriga huset har en speciell atmosfär med sina kraftiga bjälkar i taket och sina gamla tjocka stenväggar. Ibland glömmer Araceli bort att öppna vinflaskan, hämta en gaffel som saknas eller duka fram glas men hennes genomgoda och omfångsrika varelse utstrålar en värme och sympati som gör att man förlåter henne allt. Vi vet att vi ska ta god tid på oss då vi vill äta där.</p>
<p>Med risk att låta högtravande och sentimental vågar jag säga att vi, efter våra besök på El Teide, är uppfyllda av en märklig, ren, ljus och positiv känsla som håller i sig en lång tid. Det är ett privilegium utan motstycke att få leva och bo på den underbara ön som är Teneriffa.</p>
<p>Tråkigt nog finns det en mängd turister som aldrig med egna ögon har sett Teneriffas främsta sevärdhet, vulkantoppen Pico del Teide med sin enorma krater, enorm både i omfång och i ögonfröjd. Stranden är många gånger viktigare.</p>
<div class="gallery"   >
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj1.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj1-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">I området Chío har man den här fantastiska utsikten mot El Teide. Någon har klättrat upp på toppen av kullen till höger!</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj2.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj2-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Vulkanen Chinyero hade öns senaste utbrott år 1909.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj3.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj3-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Mitt i lavahögen reser sig ett ensamt pinjeträd.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj4.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj4-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">I horisonten skymtar La Palmas tudelade siluett.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj5.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj5-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Här är vi inne i kratern, Las Cañadas, och jag har förevigat "drottninges toffla" enligt uppmaning på skylten.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj8.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj8-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Uppe vid linbanans bas har man den här utsikten intill ett blommande träd som doftade starkt.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj7.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj7-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">I förgrunden molnginst mot klippformationen "Roques de García".</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj9.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj9-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Den blommande molnginstbusken avtecknar sig vackert mot den varmt chokladbruna kullen.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj11.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj11-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Ett helt fält av kanarisk solfibbla lyser upp hela landskapet.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj10.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj10-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Molnginst i en annan version.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj12.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj12-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Teidekårel, en endemisk växt.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj13.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj13-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Uppe vid linbanan ser man döda jättesnokörter som fiskskelett i upprätt tillstånd.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj14.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj14-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Lite längre ner håller jättesnokörterna på att slå ut i blom.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj15.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj15-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Teidekårel i ett ödsligt kraterlandskap.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj16.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj16-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">På vägen ner mot Vilaflor såg man La Gomeras topp skymta vid horisonten.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj17.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj17-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Blommande berg?</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj18.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj18-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">I Vilaflor tävlar sömntutorna med solen om vem som lyser mest.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj19.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj19-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">På 1700-meters höjd hittade vi en blommande buskmargerit mitt ibland stenar.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/duva.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/duva-thumbnail.jpg" alt="" width="600" height="300"></a>
<figcaption class="gallery-description">Den enda levande varelsen vi såg uppe på Teide, förutom tvåbenta homo sapiens, var den här duvan som haltande pickade i marken efter någonting ätbart.</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj20.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/12/gallery/maj20-thumbnail.jpg" alt="" width="768" height="576"></a>
<figcaption class="gallery-description">Araceli och Jesús i Tasca Roberto i Vilaflor.</figcaption>
</figure>
</div>
<p>Text och bilder Helena Somervalli. Maj, 2007</p>
<p>Växtnamnen är hämtade ur Åke Sandhalls och Ulf Swensons bok <em>Växter Från Varma Länder</em></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>IKEA på Teneriffa - Inte riktigt som i Sverige</title>
        <author>
            <name>Helena Somervalli</name>
        </author>
        <link href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/ikea-pa-teneriffa-inte-riktigt-som-i-sverige.html"/>
        <id>https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/ikea-pa-teneriffa-inte-riktigt-som-i-sverige.html</id>

        <updated>2020-01-29T21:02:57+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/3/IKEA-Tenerife_narrow.jpg" alt="" />
                    Vi beslöt renovera vårt hem. De inbyggda garderoberna i vårt sovrum var inte speciellt praktiska, så dem ville vi byta ut. Vi har under åren handlat rätt mycket på Ikea i Santa Cruz, så vi hade Ikeakatalogen hemma och vi hittade genast en modell som&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/3/IKEA-Tenerife_narrow.jpg" alt="" />
                <div class="gallery"   >
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/3/gallery/ikea250-1.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/3/gallery/ikea250-1-thumbnail.jpg" alt="IKEA-lådor" width="250" height="200"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/3/gallery/ikea250-2.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/3/gallery/ikea250-2-thumbnail.jpg" alt="Delar av garderob" width="250" height="200"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/3/gallery/ikea250-3.jpg" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/3/gallery/ikea250-3-thumbnail.jpg" alt="Mer IKEA-lådor" width="250" height="200"></a></figure>
</div>
<p>Vi beslöt renovera vårt hem. De inbyggda garderoberna i vårt sovrum var inte speciellt praktiska, så dem ville vi byta ut. Vi har under åren handlat rätt mycket på Ikea i Santa Cruz, så vi hade Ikeakatalogen hemma och vi hittade genast en modell som vi blev förtjusta i. Den kunde byggas i L-form med ett rymligt hörnskåp, vilket passade perfekt in i rummet. För att inte förhasta oss tog vi kontakt med andra garderobfabrikanter, men någonting färdigt i samma stil fanns inte och att måttbeställa hade blivit dyrt och leveranstiden lång. Visserligen är Ikea på Teneriffa långt ifrån billig. De flesta varorna kostar två-tre gånger så mycket som samma produkter kostar i Sverige. Kanarierna anser att Ikeas möbler är lite exklusiva och exotiska, här är inte Ikea den första förmånliga inredningen i ungdomarnas hem.</p>
<p>Vi gick in på Ikeas hemsida och började bygga upp garderoberna på hemplaneringssidan. Det var skojigt, även om rummet på dataskärmen levde sitt eget liv. Spegeln ville absolut stå ut från väggen istället för att hänga på den. När vi var nöjda med planeringen åkte vi iväg de åtta milen till Ikea, som för oss innebär en fläkt av Sverige och doft av trä. Korv med bröd är ett måste, säger Kjell. Vi brukar le i mjugg när vi hör spanjorerna uttala de svenska namnen på produkterna. Jag undrar hur dom uttalar Pjätteryd, Fjärke, eller Skänka?</p>
<p>Vi tittade noga på garderoberna i fråga i utställningen innan vi gjorde vår beställning, som inkluderade en hörngarderob, två åttio centimeter breda garderober med var sin inbyggda byrå med lådor, två garderober på sextio centimeter, dörrar till garderoberna, diverse hyllor, korgar och stänger, och en separat byrå. Vi beställde naturligtvis också leverans, vilket kostar extra. Slutsumman var inte liten. Några hyllor saknades och skulle levereras senare. Dörrarna till 80-skåpen och hörnskåpet saknades också men skulle finnas i lager veckan därpå och inkluderas i leveransen.</p>
<figure class="post__image post__image--left" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/3/ikea250-6.jpg" alt="Kjell planerar" width="250" height="200">
<figcaption >Kjell planerar</figcaption>
</figure>
<p>Kjell rev ner de gamla garderoberna och vi spred kläder, skor väskor, dukar, lakan och handdukar över resten av hemmet. Rörigt, men snart skulle vi ha nya fina garderober att fylla. Kjell ville själv bygga ihop dem, för det tycker han är roligt, förutom att han då har total koll över arbetet och vet att det är ordentligt gjort.</p>
<p>Beställningen gjorde vi före påsk och lådorna levererades första vardagen efter påskhelgen, en måndag, enligt överenskommelse. Två stadiga killar bar pustande in de tunga lådorna. Jag skrev på att vi hade fått 28 lådor, men då leverantörerna hade åkt konstaterade vi att tre lådor saknades.</p>
<p><img class="post__image--right" src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/3/ikea250-4_redigerad-1.jpg" alt="Byggarbetsplats" width="250" height="200">Jag ringde Ikea och lyssnade en lång stund på ett upprepat: ”Tack för att Ni har ringt Ikea. Medan ni väntar påminner vi Er om att Ikea kan förnya hela Ert hem”. Samtalet brast och jag ringde upp på nytt och lyssnade till samma ord om och om igen. Hypnotiskt sövande. Den här gången kopplades jag till Loly, det vänliga biträdet som hade tagit emot beställningen, och hon lovade undersöka problemet.</p>
<p>Kjell öppnade den första av de tre lådorna som bildar hörnskåpet, det viktigaste och det som styrde de övriga skåpen.</p>
<p>”Men titta, det är ekimitation! Vi har ju beställt mörkbruna skåp!”</p>
<p>Vi kollade de övriga produkterna. De hade rätt färg. De tre dörrarna saknades.</p>
<p>Ikeas stora bil uppenbarade sig på nytt och grabbarna lämnade av de tre lådorna som saknades. De hade legat längst inne i bilen gömda bakom lådor som skulle till andra adresser. Dörrarna fanns dock inte med.</p>
<p>Jag ringde Ikea på nytt och kopplades så småningom till Loly. Jag berättade att de saknade lådorna hade uppenbarat sig men att vi hade ett nytt problem: hörnskåpet hade fel färg. Hon kollade pappren och konstaterade att ett misstag hade skett. Hon lovade återkomma med besked om när skåpet kunde bytas ut. Ett par timmar senare ringde hon. ”Det riktiga skåpet kommer på torsdag och dörrarna likaså!”</p>
<figure class="post__image post__image--left" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/3/ikea250-5.jpg" alt="Trasig garderobpanel" width="250" height="200">
<figcaption >Trasig garderobpanel</figcaption>
</figure>
<p>Kjell byggde, glad i hågen men lätt frustrerad, upp de skåp vi hade fått och då han kom till det andra 60-skåpet såg han att en av panelerna hade fått sig en törn i ett hörn. Det såg inte vackert ut och skulle synas mot utsidan.</p>
<p>Jag ringde Loly och hon lovade skicka med ett nytt 60-skåp tillsammans med hörnskåpet. Jag påminde henne om dörrarna som saknades och hon sade att de skulle finnas med.</p>
<p>På torsdag kom Ikeas bil och lämpade av våra paket. Det nya 60-skåpet fanns med. Av hörnskåpet, som bestod av tre lådor, saknades del tre. Killarna granskade paketbilen utan och innan, men del tre lyste med sin frånvaro.</p>
<p>Jag ringde Ikea. Loly suckade lätt. Hon skulle ringa tillbaka med besked om när vi kunde få resten av hörnskåpet. Lite senare ringde en kille från lagret och meddelade att leveransen skulle ske på lördag förmiddag. Efter samtalet kom vi på att vi inte hade fått de tre dörrarna.</p>
<p>Jag ringde Loly. ”Nej, det kan inte vara sant!” Hon skulle se till att dörrarna kom tillsammans med del tre.</p>
<figure class="post__image post__image--right" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/3/ikea250-7.jpg" alt="Bildinstruktionerna kräver ingen språkkunskap" width="250" height="200">
<figcaption ><span style="font-family: Verdana; font-size: small;">Bildinstruktionerna kräver ingen språkkunskap</span></figcaption>
</figure>
<p>Vi kände oss lite pressade för på söndag skulle Kjells son Fredrik och barnbarnet Carolina infinna sig på en veckas besök och de extra sängarna var upptagna av högar av textiler och andra prylar.</p>
<p>På lördagen ringde en kille och ville veta närmare var vi bor, för han skulle leverera en låda till oss. Jag påpekade att lådorna skulle vara fyra. En del att byta ut och tre dörrar. ”Jag har bara en låda till er som ska bytas ut”, sa han. Han kom med lådan och beklagade det inträffade.</p>
<figure class="post__image post__image--left" ><img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/3/ikea250-8.jpg" alt="Brun garderob med vita dörrar" width="250" height="318">
<figcaption >Vi fick garderober till slut!</figcaption>
</figure>
<p>”Det säljs så mycket på Ikea att allt är ett enda kaos”, sa han glatt.</p>
<p>Jag ringde Loly. Hon lät besvärad och bad att få koppla mej till en överordnad. Den överordnade, Cristina, tog mina uppgifter och bad att få återkomma. Hon ringde lite senare, suckade djupt, bad om ursäkt för alla förseningar och meddelade att de tre dörrarna skulle levereras följande tisdag.</p>
<p>På tisdag morgon kom de tre dörrarna, hela och i rätt färg.</p>
<p>Det osade lätt om Kjell emellanåt medan han byggde ihop hela systemet, för väggarna var ju inte riktigt raka och i vinkel, men slutresultatet är strålande!</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Krögarliv på Teneriffa - Kapitel 5</title>
        <author>
            <name>Helena Somervalli</name>
        </author>
        <link href="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/kroegarliv-pa-teneriffa-kapitel-5.html"/>
        <id>https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/kroegarliv-pa-teneriffa-kapitel-5.html</id>

        <updated>2020-01-29T14:20:55+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/9/feelings-80.jpg" alt="En samling av känslor beskrivna i text" />
                     Spansk byråkratiJag sade upp mej från min anställning på Nokia och Kjell skrev inte på något nytt musikkontrakt med Viking Line. Vi satte igång att förbereda flytten till ett nytt liv. År 1993 var Sverige inte medlem i EU och för att få bosätta&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://Seblon.github.io/teneriffa-idag/media/posts/9/feelings-80.jpg" alt="En samling av känslor beskrivna i text" />
                <h2 id="mcetoc_1dvgitgmg0"><strong> Spansk byråkrati</strong></h2>
<p>Jag sade upp mej från min anställning på Nokia och Kjell skrev inte på något nytt musikkontrakt med Viking Line.</p>
<p>Vi satte igång att förbereda flytten till ett nytt liv.</p>
<p>År 1993 var Sverige inte medlem i EU och för att få bosätta sig och arbeta i Spanien var varje utlänning utanför EU tvungen att:</p>
<ul>
<li>ansöka om visum tidigast 90 dagar före inresedatum</li>
<li>lämna in sitt giltiga pass</li>
<li>lämna tre fotografier</li>
<li>lämna två polisregisterutdrag</li>
<li>lämna ett utvecklings- och finansieringsprojekt avseende affärsverksamheten</li>
<li>lämna in handling som styrkte att man hade deponerat USD 100 000 på spansk bank och för varje medföljande familjemedlem ytterligare USD 15 000</li>
</ul>
<p>I början av sommaren sålde vi mitt lilla radhus i Helsingfors och överförde pengarna till vårt nyöppnade bankkonto i Los Cristianos. I Stockholm bodde vi i ett underbart, men högt belånat, hus i skärgården, på Djurö. Vi skrev hyreskontrakt på huset som hyresgästerna hade för avsikt att köpa. Vi fyllde i visumansökan och andra formulär och skrev en liten redogörelse på spanska över vår framtida framgångsrika bar som också skulle sysselsätta kanarisk personal – det tyckte vi lät bra. Vi lämnade våra pass, fotografier, polisregisterutdrag och bankintyget till Spanska Ambassaden, som lovade ringa oss då visumen var klara.</p>
<p>Jag ringde ambassaden efter några veckor och blev då upplyst om att inbetalningen inte var tillräcklig, eftersom vi var två ogifta personer – då blev summan det dubbla. I all hast ringde Kjell prästen i Djurö församling – från sin, enligt dagens mått, antika mobiltelefon modell tegelsten – en fredagseftermiddag och sade att han hade bråttom att gifta sig. Prästen svarade lite konfunderad: ”Om du har så bråttom så är det kanske bäst att du gifter dej civilt.” Men så kom han underfund med att det inte var något bra svar, eftersom han ändå var präst och Kjell tillhörde kyrkan, så han bad att vi skulle infinna oss inkommande tisdag. Då skulle han viga oss.</p>
<p>Den tredje augusti blev vi man och hustru i den lilla vackra kyrkan på Djurö.</p>
<p>Med vigselbeviset i handen åkte vi glada i hågen in till Spanska Ambassaden och presenterade pappret. Den ättikssura svenska damen vi talat med tidigare pressade fram ett krystat ”lycka till” och tog hand om pappret. Vi hörde ingenting från ambassaden, så jag ringde och undrade när vi kunde hämta våra visumförsedda pass. ”Det vet ni väl att i augusti är hela Spanien på semester, så ni får återkomma nästa månad”. I början av september ringde jag på nytt.</p>
<p>”Den spanska immigrationslagen ändrades för tre veckor sedan och ni måste fylla i nya ansöknings-blanketter. Sedan tar det tre månader förrän ni får era visum”, svarade en torr spanjor.</p>
<p>Jag tittade förskräckt på Kjell och upprepade vad tjänstemannen hade sagt. Kjell slängde på luren, tog tag i min hand, drog mig ut till bilen och körde i ilfart de fyra milen till ambassaden. Jag frågade efter våra visum. Spanjoren tittade surt på oss.</p>
<p>”Jag har ju sagt att dom inte är klara förrän om tre månader.” </p>
<p>Kjells ögon sköt gnistor då han med svårligen tillkämpat lugn röst svarade: ”Vi har sålt allt vi äger och har, vi har sagt upp oss från våra anställningar, vi har ingenstans att bo och alla våra pengar är på Tenerife. Vad i himlens namn tycker du att vi ska göra? Vi har uppfyllt alla era krav, <em>vi har till och med gift oss</em>!”</p>
<p>Spanjoren tittade ordlöst på Kjell medan hans hjärna processade informationen. Sedan letade han fram våra pass, stämplade dem och räckte dem till oss med orden: ”Så här får jag egentligen inte göra.”</p>
<p>Han ville inte lyssna på vårt tack, utan viftade bara iväg oss. Hela besöket tog inte mera än tio minuter.</p>
<p>Det var vår första, men långt ifrån sista, erfarenhet av spansk byråkrati.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
